%forelesning05
\begin{prpn} \label{ProposisjonSummenAvDeFoersteNFibonnacitallene} La $n$ være et naturlig tall. Da er \[ u_{1} + u_{2} + \dots + u_{n} = u_{n+2} - 1. \] \end{prpn}

\begin{proof} Først sjekker vi om proposisjonen er sann når $n=1$. I dette tilfellet er utsagnet at \[ u_{1} = u_{1+2} -1. \] Siden $u_{1}=1$ og \[ u_{1+2} - 1= u_{3} - 1 = 2 -1 = 1, \] er dette sant. 

Anta nå at proposisjonen har blitt bevist når $n$ er et gitt naturlig tall $m$. Således har det blitt bevist at \[ u_{1} + u_{2} + \dots + u_{m} = u_{m+2} -1. \] Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize} %
%
\item[(1)] Fra antakelsen at \[ u_{1} + u_{2} + \dots + u_{m} = u_{m+2} -1, \] følger det at %
%
\begin{align*}
u_{1} + u_{2} + \dots + u_{m} + u_{m+1} &= \left( u_{m+2} -1 \right) + u_{m+1} \\ 
                                         &= u_{m+2} + u_{m+1} -1.    
\end{align*} 

\item[(2)] Ut ifra definisjonen til sekvensen av Fibonaccitall er \[ u_{m+3} = u_{m+2} + u_{m+1}. \] 

\end{itemize} %
%
Fra (1) -- (2) deduserer vi at \[ u_{1} + u_{2} + \dots + u_{m} + u_{m+1} = u_{m+3} - 1.  \] %
%
Dermed er proposisjonen sann når $n$ er det naturlige tallet $m+1$.

Ved induksjon konkluderer vi at proposisjonen er sann når $n$ er et hvilket som helst naturlig tall.

\end{proof}

\begin{eks} Når $n=2$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonSummenAvDeFoersteNFibonnacitallene} at \[ u_{1} + u_{2} = u_{4} - 1, \] altså at \[ 1 + 1 = 3 -1 .\] \end{eks}

\begin{eks} Når $n=3$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonSummenAvDeFoersteNFibonnacitallene} at \[ u_{1} + u_{2} + u_{3} = u_{5} - 1, \] altså at \[ 1 + 1 + 2 = 5 -1 .\] \end{eks}

\begin{eks} Når $n=4$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonSummenAvDeFoersteNFibonnacitallene} at \[ u_{1} + u_{2} + u_{3} + u_{4} = u_{6} - 1, \] altså at \[ 1 + 1 + 2 + 3 = 8 -1 .\] \end{eks}

\begin{eks} Når $n=9$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonSummenAvDeFoersteNFibonnacitallene} at \[ u_{1} + u_{2} + \dots + u_{9} = u_{11} - 1, \] altså at \[ 1 + 1 + 2 + 3 + 5 + 8 + 13 + 21 + 34= 89 -1 .\] \end{eks}

\begin{merknad} Den viktigste delen av dette beviset er ligningen \[ u_{1} + u_{2} + \dots + u_{m} + u_{m+1} = \left( u_{m+2} -1 \right) + u_{m+1}. \] Det er her vi benytter antakelsen at \[ u_{1} + u_{2} + \dots + u_{m} = u_{m+2} -1. \] \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonNteFibonaccitallIKvadrat} La $n$ være et naturlig tall slik at $n \geq 2$. Da er \[ u_{n}^{2} = u_{n+1}u_{n-1} + (-1)^{n-1}. \]   \end{prpn}

\begin{proof} Først sjekker vi om proposisjonen er sann når $n=2$. I dette tilfellet er utsagnet at \[ u_{2}^{2} = u_{2+1}u_{2-1} + (-1)^{2-1}. \] Siden \[ u_{2}^{2} = 1^{2} = 1 \] og %
%
\begin{align*} %
%
u_{2+1}u_{2-1} + (-1)^{2-1} &= u_{3}u_{1} -1 \\
                            &= 2 \cdot 1 - 1 \\
                            &= 2 -1 \\
                            &= 1,
\end{align*} %
% 
er dette sant. 

Anta nå at proposisjonen har blitt bevist når $n$ et gitt naturlig tall $m$ slik at $m \geq 2$. Således har det blitt bevist at \[ u_{m}^{2} = u_{m+1}u_{m-1} + (-1)^{m-1}. \] Vi gjør følgende observasjoner.

\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra definisjonen til sekvensen av Fibonaccitall er \[ u_{m+1} = u_{m} + u_{m-1}. \] Derfor er %
%
\begin{align*}
u_{m+1}^{2} - u_{m+2}u_{m} &= u_{m+1}\left( u_{m} + u_{m-1} \right) - u_{m+2}u_{m} \\ 
                             &= u_{m+1}u_{m} + u_{m+1}u_{m-1} - u_{m+2}u_{m} \\
                             &= u_{m} \left( u_{m+1} - u_{m+2} \right) + u_{m+1}u_{m-1}. 
\end{align*} 

\item[(2)] Ut ifra definisjonen til sekvensen av Fibonaccitall er \[ u_{m+2} = u_{m+1} + u_{m}. \] Derfor er \[ u_{m+1} - u_{m+2} = -u_{m}. \] Vi deduserer at \[ u_{m} \left( u_{m+1} - u_{m+2} \right) + u_{m+1}u_{m-1} = - u_{m}^{2} + u_{m+1}u_{m-1}. \] 
 
\item[(3)] Fra antakelsen at \[ u_{m}^{2} = u_{m+1}u_{m-1} + (-1)^{m-1}, \] følger det at %
%
\begin{align*} %
%
- u_{m}^{2} + u_{m+1}u_{m-1} &= - (-1)^{m-1} \\
                             &= (-1) \cdot (-1)^{m-1} \\
                             &= (-1)^{m-1+1} \\
                             &= (-1)^{m}. 
\end{align*}  

\end{itemize} %
%
Fra (1) -- (3) deduserer vi at \[ u_{m+1}^{2} - u_{m+2}u_{m} = (-1)^{m}. \] Derfor er \[ u_{m+1}^{2} = u_{m+2}u_{m} + (-1)^{m}. \] Dermed er proposisjonen sann når $n$ er det naturlige tallet $m+1$.

Ved induksjon konkluderer vi at proposisjonen er sann når $n$ er et hvilket som helst naturlig tall slik at $n \geq 2$.

\end{proof}

\begin{eks} Når $n=3$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonNteFibonaccitallIKvadrat} at \[ 2^{2} = 3 \cdot 1 + 1. \] \end{eks} 

\begin{eks} Når $n=4$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonNteFibonaccitallIKvadrat} at \[ 3^{2} = 5 \cdot 2 - 1. \] \end{eks} 

\begin{eks} Når $n=9$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonNteFibonaccitallIKvadrat} at \[ 34^{2} = 55 \cdot 21 + 1. \] \end{eks} 

\begin{merknad} Den viktigste delen av beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonNteFibonaccitallIKvadrat} er Steg (3). Det er her vi benytter antakelsen at \[ u_{m}^{2} = u_{m+1}u_{m-1} + (-1)^{m-1}. \] \end{merknad}

\section{Binets formel for Fibonaccitallene}

\begin{merknad} Nå skal vi finne en formel for det $n$-te Fibonaccitallet. \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonLoesningerTilEnKvadratiskLigningOgFibonaccitallene} La $x$ være en løsning til ligningen \[ x^{2} -x -1 = 0. \] La $n$ være et naturlig tall slik at $n \geq 2$. Da er \[ x^{n} = xu_{n} + u_{n-1}. \]  \end{prpn}

\begin{proof} Først sjekker vi om proposisjonen er sann når $n=2$. I dette tilfellet er utsagnet at \[ x^{2} = xu_{2} + u_{1}. \] Siden $u_{1}=1$ og $u_{2}=1$, er \[ xu_{2} + u_{1} = x \cdot 1 + 1 = x + 1. \] Ut ifra antakelsen at \[ x^{2} -x -1 = 0, \] er \[ x^{2} = x + 1. \] Dermed er utsagnet sant. 

Anta nå at proposisjonen har blitt bevist for et gitt heltall $m$ slik at $m \geq 2$. Således har det blitt bevist at \[ x^{m} = xu_{m} + u_{m-1}. \] Vi gjør følgende observasjoner.

\begin{itemize}

\item[(1)] Fra antakelsen at \[ x^{m} = xu_{m} + u_{m-1} \] følger det, ved å gange begge sidene i denne ligningen med $x$, at \[ x^{m+1} = x^{2}u_{m} + xu_{m-1}. \] 

\item[(2)] Siden $x$ er en løsning til ligningen \[ x^{2} -x -1 = 0, \] er \[ x^{2} = x + 1. \] 

\end{itemize} %
%
Fra (1) -- (2) deduserer vi at \[ x^{m+1} = (x+1)u_{m} + xu_{m-1}. \] Nå gjør vi følgende observajoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: %
%
\begin{align*} 
(x+1)u_{m} + xu_{m-1} &= xu_{m} + u_{m} + xu_{m-1} \\ 
                      &= xu_{m} + xu_{m-1} + u_{m} \\ 
                      &= x(u_{m} + u_{m-1}) + u_{m}. 
\end{align*} %
%
\item[(2)] Ut ifra definisjonen til sekvensen av Fibonaccitall er \[ u_{m+1} = u_{m} + u_{m-1}. \]

\end{itemize} %
%
Fra (1) -- (2) deduserer vi at \[ (x+1)u_{m} + xu_{m-1} = xu_{m+1} + u_{m}. \] 

For å oppsummere beviset så langt, har vi fastslått at \[ x^{m+1} = (x+1)u_{m} + xu_{m-1} \] og at \[ (x+1)u_{m} + xu_{m-1} = xu_{m+1} + u_{m}. \] Vi deduserer at \[ x^{m+1} = xu_{m+1} + u_{m}. \] Dermed er proposisjonen sann når $n=m+1$. 

Ved induksjon konkluderer vi at proposisjonen er sann for alle naturlige tall $n$ slik at $n \geq 2$. 
 
\end{proof}

\begin{eks} La $x$ være en løsning til ligningen \[ x^{2} -x -1 = 0. \] Når $n=3$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnKvadratiskLigningOgFibonaccitallene} at %
%
\begin{align*} %
%
x^{3} &= u_{3}x + u_{2} \\
      &= 2x + 1. 
\end{align*} 
\end{eks}

\begin{eks} La $x$ være en løsning til ligningen \[ x^{2} -x -1 = 0. \] Når $n=5$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnKvadratiskLigningOgFibonaccitallene} at %
%
\begin{align*} %
%
x^{5} &= u_{5}x + u_{5} \\
      &= 5x + 3 
\end{align*} 
\end{eks}

\begin{eks} La $x$ være en løsning til ligningen \[ x^{2} -x -1 = 0. \] Når $n=7$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnKvadratiskLigningOgFibonaccitallene} at %
%
\begin{align*} %
%
x^{7} &= u_{7}x + u_{6} \\
      &= 13x + 8 
\end{align*}  
\end{eks}

\begin{eks} La $x$ være en løsning til ligningen \[ x^{2} -x -1 = 0. \] Når $n=9$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnKvadratiskLigningOgFibonaccitallene} at %
%
\begin{align*} %
%
x^{9} &= u_{9}x + u_{8} \\
      &= 34x + 21. 
\end{align*}
\end{eks}

\begin{lem} \label{LemmaLoesningerTilEnKvadratiskLigningFibonaccitall} Tallene $\frac{1 + \sqrt{5}}{2}$ og $\frac{1 - \sqrt{5}}{2}$ er løsninger til ligningen \[ x^{2} - x -1 = 0. \]  \end{lem}

\begin{proof} For å bevise at $\frac{1 + \sqrt{5}}{2}$ er en løsning til ligningen \[ x^{2} - x -1 = 0, \]  regner vi som følger: %
%
\begin{align*} %
%
\left( \frac{1 + \sqrt{5}}{2} \right)^{2} - \frac{1 + \sqrt{5}}{2} -1 &= \frac{\left(1+\sqrt{5}\right) \cdot \left( 1 + \sqrt{5} \right)}{4} - \frac{1 + \sqrt{5}}{2} -1 \\
&= \frac{1 +2\sqrt{5} + 5}{4} - \frac{1 + \sqrt{5}}{2} - 1 \\ 
&= \frac{1 + 2\sqrt{5} + 5 -2 -2\sqrt{5} -4}{4} \\ 
&= \frac{0}{4} \\ 
&= 0. 
\end{align*} %
%
For å bevise at $\frac{1 - \sqrt{5}}{2}$ er en løsning til ligningen \[ x^{2} - x -1 = 0, \] regner vi som følger: %
%
\begin{align*} %
%
\left( \frac{1 - \sqrt{5}}{2} \right)^{2} - \frac{1 - \sqrt{5}}{2} -1 &= \frac{\left(1-\sqrt{5}\right) \cdot \left( 1 - \sqrt{5} \right)}{4} - \frac{1 - \sqrt{5}}{2} -1 \\ 
&= \frac{1 -2\sqrt{5} + 5}{4} - \frac{1 - \sqrt{5}}{2} - 1 \\ 
&= \frac{1 - 2\sqrt{5} + 5 -2 +2\sqrt{5} -4}{4} \\ 
&= \frac{0}{4} \\ 
&= 0. 
\end{align*} 

\end{proof}

\begin{merknad} Tallet $\frac{1 + \sqrt{5}}{2}$ kalles noen ganger det gyldne snitt. \end{merknad} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonBinetsFormel} La $n$ være et naturlig tall. Da er \[ u_{n} = \frac{1}{\sqrt{5}}\left( \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^{n} - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^{n} \right). \]  \end{prpn}

\begin{proof} Fra Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningerTilEnKvadratiskLigningOgFibonaccitallene} og Lemma \ref{LemmaLoesningerTilEnKvadratiskLigningFibonaccitall} følger det at \[ \left( \frac{1+\sqrt{5}}{2} \right)^{n} = \left( \frac{1+\sqrt{5}}{2} \right) \cdot u_{n} + u_{n-1}, \] og at \[ \left( \frac{1-\sqrt{5}}{2} \right)^{n} = \left( \frac{1-\sqrt{5}}{2} \right) \cdot u_{n} + u_{n-1}. \] %
%
Ved å benytte oss av disse faktaene, regner vi som følger: %
%
\begin{align*} %
%
\left( \frac{1+\sqrt{5}}{2} \right)^{n} - \left( \frac{1-\sqrt{5}}{2} \right)^{n} &= \left( \frac{1+\sqrt{5}}{2} \right) \cdot u_{n} + u_{n-1} - \left( \frac{1-\sqrt{5}}{2} \right) \cdot u_{n} - u_{n-1} \\ 
&= \left( \frac{1+\sqrt{5}}{2} \right) \cdot u_{n} - \left( \frac{1-\sqrt{5}}{2} \right) \cdot u_{n} \\ 
&= \left( \frac{1+\sqrt{5}}{2} - \frac{1-\sqrt{5}}{2} \right) \cdot u_{n} \\ 
&= \left( \frac{1 + \sqrt{5} -1 + \sqrt{5}}{2} \right) \cdot u_{n} \\ 
&= \frac{2\sqrt{5}}{2} \cdot u_{n} \\ &= \sqrt{5} \cdot u_{n}. 
\end{align*} %
%
Dermed har vi bevist at \[ \left( \frac{1+\sqrt{5}}{2} \right)^{n} - \left( \frac{1-\sqrt{5}}{2} \right)^{n} = \sqrt{5} \cdot u_{n}. \] Ved å dele begger sidene i denne ligningen med $\sqrt{5}$, deduserer vi at proposisjonen er sann.  

\end{proof}

\begin{eks} \label{EksempelBinetsFormelNaarNEr2} Når $n=2$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonBinetsFormel} at \[ 1 = \frac{1}{\sqrt{5}}\left( \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^{2} - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^{2} \right). \]  \end{eks} 

\begin{eks} Når $n=3$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonBinetsFormel} at \[ 2 = \frac{1}{\sqrt{5}}\left( \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^{3} - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^{3} \right). \]  \end{eks} 

\begin{eks} Når $n=6$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonBinetsFormel} at \[ 8 = \frac{1}{\sqrt{5}}\left( \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^{6} - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^{6} \right). \]  \end{eks} 

\begin{eks} Når $n=9$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonBinetsFormel} at \[ 34 = \frac{1}{\sqrt{5}}\left( \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^{9} - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^{9} \right). \]  \end{eks} 

\begin{terminologi} Ligningen i Proposisjon \ref{ProposisjonBinetsFormel} kalles {\em Binets formel}. \end{terminologi} 

\begin{merknad} Flere fakta kan deduseres fra Proposisjon \ref{ProposisjonBinetsFormel}. Etter noen forberedelser skal se på et eksempel: Proposisjon \ref{ProposisjonFaktaOmFibonaccitalleneHvorBinetsFormelBlirBruktIBeviset}. \end{merknad}

\begin{lem} \label{LemmaProduktBinetsFormel} Vi har: \[ \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right) \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right) = -1. \] \end{lem}

\begin{proof} Vi regner som følger:

\begin{align*}
\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right) \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right) &= \frac{\left(1 + \sqrt{5} \right) \left( 1 - \sqrt{5} \right)}{4} \\ 
&= \frac{1 + \sqrt{5} - \sqrt{5} - 5}{4} \\
&= \frac{-4}{4} \\
&= -1.
\end{align*} 

\end{proof}

\begin{lem} \label{LemmaSumBinetsFormel} Vi har: \[ \frac{1}{5} \left( \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^{2} - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^{2} \right) = \frac{1}{\sqrt{5}}. \] \end{lem}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra Eksempel \ref{EksempelBinetsFormelNaarNEr2} er \[ 1 = \frac{1}{\sqrt{5}}\left( \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^{2} - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^{2} \right). \] Ved å gange begge sidene av denne ligningen med $\frac{1}{\sqrt{5}}$, følger det at \[ \frac{1}{\sqrt{5}} = \frac{1}{\sqrt{5}} \cdot \frac{1}{\sqrt{5}}\left( \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^{2} - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^{2} \right). \] 

\item[(2)] Vi har: %
%
\begin{align*} %
%
& \frac{1}{\sqrt{5}} \cdot \frac{1}{\sqrt{5}}\left( \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^{2} - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^{2} \right) \\
&= \frac{1}{\sqrt{5} \cdot \sqrt{5}} \left( \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^{2} - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^{2} \right) \\ 
&= \frac{1}{5} \left( \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^{2} - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^{2} \right) 
\end{align*} 

\end{itemize} %
%
Fra (1) -- (2) deduserer vi at \[ \frac{1}{\sqrt{5}} =  \frac{1}{5} \left( \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^{2} - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^{2} \right). \]     
 \end{proof} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonFaktaOmFibonaccitalleneHvorBinetsFormelBlirBruktIBeviset} La $n$ være et naturlig tall. Da er \[ u_{n+2}^{2} - u_{n}^{2} = u_{2n+2}. \]  \end{prpn}

\begin{proof} For å gjøre beviset lettere å lese, la $x$ være $\frac{1+\sqrt{5}}{2}$, og la $y$ være $\frac{1-\sqrt{5}}{2}$. Vi gjør følgende observasjoner.

\begin{itemize}

\item[(1)] La $m$ være et naturlig tall. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonBinetsFormel} er \[ u_{m} = \frac{1}{\sqrt{5}}\left( x^{m} - y^{m} \right). \] Derfor er %
%
\begin{align*}
u_{m}^{2} &= \left( \frac{1}{\sqrt{5}}\left( x^{m} - y^{m} \right) \right)^{2} \\
          &= \frac{1}{5} \left( x^{m} - y^{m} \right) \left( x^{m} - y^{m} \right) \\
          &= \frac{1}{5} \left( x^{2m} - 2 x^{m} y^{m} + y^{2m} \right) \\
          &= \frac{1}{5} \left( x^{2m} -2(xy)^{m} + y^{2m} \right).  
\end{align*} %
%

\item[(2)] Ut ifra Lemma \ref{LemmaProduktBinetsFormel} er \[ 2 \cdot (xy)^{m} = 2 \cdot (-1)^{m}. \]

\end{itemize} %
%
Fra (1) -- (2) deduserer vi at \[ u_{m}^{2} = \frac{1}{5} \left( x^{2m} - 2 \cdot (-1)^{m} + y^{2m} \right). \] Dermed er \[ u_{n}^{2} = \frac{1}{5} \left( x^{2n} - 2 \cdot (-1)^{n} + y^{2n} \right) \] og er \[ u_{n+2}^{2} = \frac{1}{5} \left( x^{2(n+2)} - 2 \cdot (-1)^{n+2} + y^{2(n+2)} \right). \] Vi deduserer at %
%
\begin{align*}
& u_{n+2}^{2} - u_{n}^{2} \\  
&=  \frac{1}{5} \left( x^{2(n+2)} - 2 \cdot(-1)^{n+2} + y^{2(n+2)} \right) - \frac{1}{5} \left( x^{2n} - 2 \cdot (-1)^{n} + y^{2n} \right) \\
&= \frac{1}{5} \left( x^{2(n+2)} - 2 \cdot (-1)^{n} \cdot (-1)^{2} + y^{2(n+2)} - x^{2n} + 2 \cdot (-1)^{n} - y^{2n} \right) \\
&= \frac{1}{5} \left( x^{2(n+2)} + y^{2(n+2)} - x^{2n} - y^{2n} - 2 \cdot (-1)^{n}  + 2 \cdot (-1)^{n} \right) \\
&= \frac{1}{5} \left( x^{2(n+2)} + y^{2(n+2)} - x^{2n} - y^{2n}  \right) \\
\end{align*} %
%
Dermed er \[ u_{n+2}^{2} - u_{n}^{2} = \frac{1}{5} \left( x^{2(n+2)} + y^{2(n+2)} - x^{2n} - y^{2n}  \right). \] Nå gjør vi følgende observasjoner.

\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra Lemma \ref{LemmaProduktBinetsFormel} er \[ x^{2}y^{2} = (xy)^{2} = (-1)^{2} = 1. \]  Derfor er %
%
\begin{align*} %
%
\frac{1}{5} \left( x^{2(n+2)} + y^{2(n+2)} - x^{2n} - y^{2n}  \right) &= \frac{1}{5} \left( x^{2(n+2)} + y^{2(n+2)} - x^{2}y^{2} x^{2n} - x^{2} y^{2} y^{2n}  \right) \\ 
&= \frac{1}{5} \left( x^{2n+4} + y^{2n+4} - y^{2}x^{2n+2} - x^{2} y^{2n+2}  \right) \\
&=  \frac{1}{5} \left( x^{2}-y^{2} \right) \left( x^{2n+2} - y^{2n+2} \right) 
\end{align*}

\item[(2)] Ut ifra Lemma \ref{LemmaSumBinetsFormel} er \[ \frac{1}{5} \left( x^{2}-y^{2} \right) = \frac{1}{\sqrt{5}}. \] Derfor er \[ \frac{1}{5} \left( x^{2}-y^{2} \right) \left( x^{2n+2} - y^{2n+2} \right) =  \frac{1}{\sqrt{5}} \left( x^{2n+2} - y^{2n+2} \right). \]  

\item[(3)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonBinetsFormel} er \[ u_{2n+2} = \frac{1}{\sqrt{5}} \left( x^{2n+2} - y^{2n+2} \right). \]  

\end{itemize} %
%
Vi deduserer fra (1) -- (3) at \[ \frac{1}{5} \left( x^{2(n+2)} + y^{2(n+2)} - x^{2n} - y^{2n} \right) = x_{2n+2}. \] %
%
For å oppsummere beviset så langt, har vi fastslått at \[ u_{n+2}^{2} - u_{n}^{2} = \frac{1}{5} \left( x^{2(n+2)} + y^{2(n+2)} - x^{2n} - y^{2n}  \right) \] og at \[ \frac{1}{5} \left( x^{2(n+2)} + y^{2(n+2)} - x^{2n} - y^{2n} \right) = x_{2n+2}. \] %
%
Vi deduserer at \[ u_{n+2}^{2} - u_{n}^{2} = u_{2n+2}. \]

\end{proof}

\begin{eks} Når $n=2$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonFaktaOmFibonaccitalleneHvorBinetsFormelBlirBruktIBeviset} at \[ 3^{2} - 1^{2} = 8. \]    \end{eks}

\begin{eks} Når $n=3$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonFaktaOmFibonaccitalleneHvorBinetsFormelBlirBruktIBeviset} at \[ 5^{2} - 2^{2} = 21. \]  \end{eks}

\begin{eks} Når $n=5$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonFaktaOmFibonaccitalleneHvorBinetsFormelBlirBruktIBeviset} at \[ 13^{2} - 5^{2} = 144. \]  \end{eks}
%forelesning05
